[1]: https://www.tecmint.com/install-a-kubernetes-cluster-on-centos-8/
[2]: https://www.howtoforge.com/tutorial/centos-kubernetes-docker-cluster/
[3]: https://download.docker.com/linux/centos/8/x86_64/stable/Packages/
[4]: https://github.com/flannel-io/flannel
[5]: https://www.weave.works/docs/net/latest/overview/
[6]: https://stackoverflow.com/questions/47845739/configuring-flannel-to-use-a-non-default-interface-in-kubernetes
[7]: http://linuxsoft.cern.ch/centos/8-stream/isos/x86_64/
[8]: https://www.centos.org/
[9]: https://github.com/kubernetes/dashboard/blob/master/docs/user/installation.md "Official Kubernets Dashboard"
[10]: https://www.rosehosting.com/blog/how-to-generate-a-self-signed-ssl-certificate-on-linux/ "Self-Signed Certificate"
[11]: https://www.tecmint.com/install-nfs-server-on-centos-8
[15]: https://www.jenkins.io/doc/book/installing/kubernetes/


[51]: https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/volumes/
[52]: https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/persistent-volumes/
[70]: https://kubernetes.io/docs/tasks/administer-cluster/encrypt-data/
[90]: https://kubernetes.io/docs/tasks/run-application/run-single-instance-stateful-application/

# Dashboard 

## Installation

Das Dashboard soll vom lokalen Rechner her zugänglich sein. Für die Installation wird der [offiziellen Dokumentation][9] gefolgt.  Die nötigen Files werden unter `$HOME/dashboard` ablegen.

> In meiner Netzwerkkonfiguration wird das Dashboard über die zweite IP Adresse des Bridged Adapters verfügbar sein

```
# mkdir $HOME/dashboard
# cd $HOME/dashboard
```

#### Dashboard Namespace

Namespace für das Dashboard definieren.

 ```
 # kubectl create namespace "kubernetes-dashboard"
 ```

 #### Dashbaord Secrets

Für das Dashboard muss das **secret**  `kubernetes-dashboard-certs` mit den vorgängig generierten Zertifikaten erstellt werden.

```
# kubectl create secret generic kubernetes-dashboard-certs --from-file=$HOME/certs -n kubernetes-dashboard 
```

### Dashboard Konfiguration

Die zum Deployen des Dashboard nötige Definition in `$HOME/dashboard` unter `dashboard.yaml` speichern.

> die aktuelle UI Version ist [hier](https://kubernetes.io/docs/tasks/access-application-cluster/web-ui-dashboard/#deploying-the-dashboard-ui) ersichtlich.

```
# wget https://raw.githubusercontent.com/kubernetes/dashboard/v2.7.0/aio/deploy/recommended.yaml -O dashboard.yaml
```

Das `dashboard.yaml` muss nun noch mit den vorgängig generierten Zertifikaten erweitert werden, ansonsten würden beim Deploy neue generiert werden.

Unter der *containers* section müssen die vorgängig generierten *self-signed* Zertifiakte als Argumente zur Pod Definition zugefügt werden.

```
 containers:
        - name: kubernetes-dashboard
          image: kubernetesui/dashboard:v2.7.0
          imagePullPolicy: Always
          ports:
            - containerPort: 8443
              protocol: TCP
          args:
            - --tls-cert-file=/tls.crt
            - --tls-key-file=/tls.key
            - --auto-generate-certificates
```

Das Argument `auto-generate-certificates` kann als Fallback bestehen bleiben.

Bevor das Dashboard jetzt deployt werden kann müssen ausserdem noch die `kubernetes-dashboard` Namespace und die `kubernetes-dashboard-certs` Secret definition in der `dashboard.yaml` Datei gelöscht werden, diese beiden Ressourcen wurden vorher bereits manuell deklariert, wenn wir in der default config nichts anpassen, dann werden desshalb 2 Errors geschmissen.

Folgende Zeilen sind dementsprechend zu entfernen:
```
apiVersion: v1
kind: Namespace
metadata:
  name: kubernetes-dashboard

---

apiVersion: v1
kind: Secret
metadata:
  labels:
    k8s-app: kubernetes-dashboard
  name: kubernetes-dashboard-certs
  namespace: kubernetes-dashboard
type: Opaque

---
```


### Dashboard deployen

Nun wird das *Dashboard* mit `kubectl create` deployed.

```
# kubectl create -f dashboard.yaml
```

> Testen mit `kubectl get deployment -n kubernetes-dashboard` und `kubectl get service -n kubernetes-dashboard`

```
# kubectl get deployment -n kubernetes-dashboard
NAME                        READY   UP-TO-DATE   AVAILABLE   AGE
dashboard-metrics-scraper   1/1     1            1           2m29s
kubernetes-dashboard        1/1     1            1           2m29s

# kubectl get service -n kubernetes-dashboard
NAME                        TYPE        CLUSTER-IP      EXTERNAL-IP   PORT(S)    AGE
dashboard-metrics-scraper   ClusterIP   10.96.11.76     <none>        8000/TCP   2m51s
kubernetes-dashboard        ClusterIP   10.101.189.71   <none>        443/TCP    2m51s
```

Umgekehrt könnte es mit `kubectl delete  -f dashboard.yaml` auch wieder removed werden.

Damit nun auch von ausserhalb des Node auf den *Service* zugegriffen werden kann, muss dieser *exposed* werden

> `--type=NodePort` ist nötig, da wir in einer *on-prem* Installation keinen *Load Balancer* haben

```
 # kubectl expose deployment kubernetes-dashboard --type=NodePort --name=dashboard-service -n kubernetes-dashboard
 ```

 Nun kann mit `kubectl get services -n kubernetes-dashboard`  der Port für den Dashboard Service abgefragt werden. In diesem Beispiel ist das Port 30251. 
  
 ```
# kubectl get services -n kubernetes-dashboard
NAME                        TYPE        CLUSTER-IP     EXTERNAL-IP   PORT(S)          AGE
dashboard-metrics-scraper   ClusterIP   10.101.17.83   <none>        8000/TCP         7h23m
dashboard-service           NodePort    10.110.87.51   <none>        8443:30251/TCP   7h10m
kubernetes-dashboard        ClusterIP   10.97.78.22    <none>        443/TCP          7h23m
```

> Der Zugriff auf das Dashboard erfolgt in diesem Beispiel über https://192.168.11.11:30251

### Dashboard Admin Account

Damit über das Dashboard der Kubernetes Cluster tatsächlich administriert werden kann, muss ein Dashboard-Admin Account definiert werden. Dazu erstellen wir die Konfigurationsdatei `dashboard-admin.yaml` unter `$HOME/account`.

```
# mkdir $HOME/account
# cd $HOME/account
```

Account Definition `dashboard-admin.yaml`

```
---
apiVersion: rbac.authorization.k8s.io/v1
kind: ClusterRoleBinding
metadata:
  name: dashboard-admin
roleRef:
  apiGroup: rbac.authorization.k8s.io
  kind: ClusterRole
  name: cluster-admin
subjects:
  - kind: ServiceAccount
    name: dashboard-admin
    namespace: kube-system
---
apiVersion: v1
kind: ServiceAccount
metadata:
  name: dashboard-admin
  namespace: kube-system
```

Und wiederum mit `kubectl` im Cluster erstellen.

```
#  kubectl create -f dashboard-admin.yaml
```

### Login Token erstellen

Der Login-Token für den `dashboard-admin` Account kann wie folgt erstellt werden

```
kubectl -n kube-system create token dashboard-admin
```

Bequemer ist es, wenn dieses Kommando als *Bash-Script*  unter `/usr/local/bin/token` abgelegt wird. 

```
# cat <<EOF>> /usr/local/bin/token
#!/bin/bash
# cenerate dashboard-admin Token zum Einloggen im UI
kubectl -n kube-system create token dashboard-admin
EOF
```

Skript ausführbar machen

```
# chmod 750 /usr/local/bin/token
```

Danach kann der Login-Token durch den Aufruf von `/usr/local/bin/token` abgefragt werden

### Im UI Einloggen

Wenn alles korrekt umgesetzt wurde, kann nun unter dem URL https://192.168.11.11:30251 und den ermitelten Token im Kubernetes Dashboard eingeloggt werden.

> Der angegeben Port wird abweichend sein

Wenn will kann man dann noch das Zertifikat überprüfen, wenn alles richtig konfiguriert wurde sollte man jetzt das Zertifikat sehen was man zuvor selbst generiert hat, ansonsten wird hier nichts angezeigt und K8s fällt auf die auto-generate funktion zurück.


![Cert](/doku/images/Zertifikat.png)

[zurück](README.md) |  [Home](../../README.md)